<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>teaching on Baptiste Pesquet</title><link>https://www.bpesquet.fr/tags/teaching/</link><description>Baptiste Pesquet (teaching)</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 29 Nov 2018 23:26:45 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://www.bpesquet.fr/tags/teaching/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mon premier Kahoot</title><link>https://www.bpesquet.fr/posts/mon-premier-kahoot/</link><pubDate>Thu, 29 Nov 2018 23:26:45 +0100</pubDate><guid>https://www.bpesquet.fr/posts/mon-premier-kahoot/</guid><description>&lt;p>La &lt;em>gamification&lt;/em> de l&amp;rsquo;enseignement est dans l&amp;rsquo;air du temps, et il existe maintenant de nombreux outils permettant d&amp;rsquo;engager les apprenants de manière ludique et interactive. Cela faisait un petit moment que j&amp;rsquo;avais envie d&amp;rsquo;expérimenter un service de quiz interactif pendant un cours magistral. Le dernier CM de l&amp;rsquo;un de mes modules de cours m&amp;rsquo;en a récemment fourni l&amp;rsquo;occasion. Avant la séance, j&amp;rsquo;ai demandé aux étudiants de revoir l&amp;rsquo;ensemble des notions vues depuis le début du module, en leur annonçant un test de révision. Restait à trouver l&amp;rsquo;outil adéquat.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://socrative.com/">&lt;img src="images/socrative-logo.png#center" alt="Socrative logo">&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://socrative.com/">Socrative&lt;/a> est un service de quiz en ligne simple et efficace. Son éditeur de questions se révèle très complet et agréable à utiliser. Il y a quelques années, j&amp;rsquo;avais testé son mode &lt;a href="http://help.socrative.com/launch/space-race/deliver-a-space-race">space race&lt;/a>, dans lequel les bonnes réponses font avancer une fusée à l&amp;rsquo;écran : ambiance garantie !&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="images/Space-Race-Live-Results.png#center" alt="Space race">&lt;/p>
&lt;p>Socrative est un excellent outil qui peut convenir à de nombreux cas d&amp;rsquo;usage. Cependant, plusieurs limites m&amp;rsquo;ont conduit à rechercher une alternative pour satisfaire mes besoins particuliers :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Le mode &lt;em>space race&lt;/em> est limité à 16 participants ou équipes, et je souhaitais que mes 75 étudiants jouent individuellement.&lt;/li>
&lt;li>La version gratuite fixe le nombre maximal de participants à 50 par activité.&lt;/li>
&lt;li>Avec le mode quiz classique de Socrative, les étudiants sont scotchés sur leur écran pendant toute la durée de l&amp;rsquo;activité, ce qui ne favorise pas l&amp;rsquo;interactivité.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Mon choix s&amp;rsquo;est porté sur un autre outil de plus en plus connu pour gamifier l&amp;rsquo;enseignement : Kahoot.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://kahoot.com/">&lt;img src="images/logo-kahoot.png#center" alt="Kahoot logo">&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://kahoot.com/">Kahoot&lt;/a> est également un service de quiz interactif. Plutôt destiné au départ à l&amp;rsquo;enseignement élémentaire, il peut être utilisé dans beaucoup d&amp;rsquo;autres contextes, y compris non scolaires (workshops en entreprise, réunions de famille, etc). Ce service permet de définir des quiz, appelés des &amp;ldquo;kahoots&amp;rdquo;, constitués de questions à choix unique (4 réponses dont 1 seule bonne). Le design et l&amp;rsquo;interface utilisateur sont volontairement très ludiques pour faire oublier aux élèves et au prof qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit avant tout d&amp;rsquo;un outil d&amp;rsquo;évaluation formative.&lt;/p>
&lt;p>Son fonctionnement est ultra-simple. Après avoir créé en amont les questions (ce qui, ne nous en cachons pas, peut prendre un certain temps), on démarre l&amp;rsquo;activité en mode individuel ou par équipe. Les participants accèdent au quiz via un code PIN à 6 chiffres, puis saisissent leur pseudo. Quand tout le monde est inscrit, l&amp;rsquo;enseignant lance le jeu, et c&amp;rsquo;est parti ! Chaque question s&amp;rsquo;affiche sur l&amp;rsquo;écran vidéoprojeté du prof, et les participants ont un temps limité (paramétrable) pour choisir l&amp;rsquo;une des 4 réponses sur leur écran. Une fois ce temps écoulé, un histogrammes des réponses obtenues s&amp;rsquo;affiche, puis un leaderboard des 5 meilleurs scores depuis le début du quiz, et on passe à la question suivante. Autant dire que le jeu n&amp;rsquo;engendre pas la monotonie et qu&amp;rsquo;il faut s&amp;rsquo;attendre à entendre monter les décibels dans la classe ou l&amp;rsquo;amphi.&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/lGLy9jyGjkU" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Pour terminer, voici quelques conseils pratiques pour que votre premier quiz se déroule au mieux.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Afin de pouvoir utiliser Kahoot en classe, il faut évidemment que chaque participant puisse se connecter au service en ligne. Une application mobile est disponible, mais un simple navigateur ayant accès à Internet suffit pour jouer. Plusieurs configurations sont possibles :
&lt;ul>
&lt;li>Wifi + tablettes ;&lt;/li>
&lt;li>Wifi + smartphones personnels des étudiants ;&lt;/li>
&lt;li>Wifi + ordinateurs portables ;&lt;/li>
&lt;li>Réseau filaire + postes fixes.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Dans tous les cas, pensez à valider ces aspects techniques avant la séance pour ne pas que tout tombe à l&amp;rsquo;eau en cas de problème bloquant.&lt;/li>
&lt;li>Attention aux pseudos fantaisistes (voire pires) choisis par certains élèves au moment de l&amp;rsquo;inscription. Même avec des étudiants ingénieurs, j&amp;rsquo;ai dû m&amp;rsquo;y reprendre à deux fois en les menaçant de leur faire un &amp;ldquo;vrai&amp;rdquo; cours magistral s&amp;rsquo;ils persistaient à mettre n&amp;rsquo;importe quoi ;)&lt;/li>
&lt;li>Une vingtaine de questions par quiz constitue à mon avis un maximum. Au-delà, on peut aboutir à une certaine lassitude en fin de jeu et on court le risque de problèmes techniques (déconnexion, batterie) qui enlèveraient beaucoup d&amp;rsquo;intérêt à la séance.&lt;/li>
&lt;li>Le délai par défaut de 20 secondes par question est trop court. A l&amp;rsquo;avenir, je laisserai au minimum 30 secondes, voire plus pour les questions complexes.&lt;/li>
&lt;li>On peut illustrer chaque question avec une image. Si celles-ci sont trop riches, leur lisibilité au videoprojecteur peut laisser à désirer.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>J&amp;rsquo;espère que cet article vous aura donné envie de tester Kahoot, Socrative ou un autre outil de gamification. Si la technique suit, vous ne risquez pas grand-chose, à part rendre vos élèves accros à ce type de séance :)&lt;/p>
&lt;p>Pour ma part, l&amp;rsquo;expérience fut très concluante et je la renouvellerai dès que possible. Bons quiz !&lt;/p></description></item><item><title>Artistes et spécifieurs, un jeu pour découvrir l'agilité</title><link>https://www.bpesquet.fr/posts/artistes-et-specifieurs/</link><pubDate>Thu, 24 May 2018 15:57:43 +0200</pubDate><guid>https://www.bpesquet.fr/posts/artistes-et-specifieurs/</guid><description>&lt;p>Dans le cadre du module de cours Gestion de projet, j&amp;rsquo;ai testé avec succès un atelier ludique et efficace pour s&amp;rsquo;initier aux valeurs de l&amp;rsquo;agilité : le jeu &lt;strong>artistes et spécifieurs&lt;/strong>. Imaginé par &lt;a href="http://alistair.cockburn.us/">Alistair Cockburn&lt;/a>, l&amp;rsquo;un des signataires du &lt;a href="http://agilemanifesto.org/">manifeste agile&lt;/a>, ce jeu est souvent utilisé par les coachs agiles en entreprise.&lt;/p>
&lt;p>Par rapport à d&amp;rsquo;autres ateliers similiaires comme &lt;a href="https://www.lego4scrum.com/">lego4scrum&lt;/a>, il a l&amp;rsquo;avantage de ne nécessiter presque aucun matériel. En 1h30 environ, il offre une première approche de certains principes agiles dans un cadre propice à la bonne humeur.&lt;/p>
&lt;h2 id="principe-du-jeu" >Principe du jeu
&lt;span>
&lt;a href="#principe-du-jeu">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Pour commencer, on forme des équipes de 4 à 6 personnes selon le nombre total de participants à l&amp;rsquo;atelier. Chaque équipe se scinde en deux : les spécifieurs d&amp;rsquo;une part et les artistes de l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;objectif est pour les artistes de reproduire aussi fidèlement que possible un dessin à partir des spécifications fournies par les spécifieurs de l&amp;rsquo;équipe.&lt;/p>
&lt;p>Les contraintes sont les suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Les spécifieurs sont les seuls à avoir accès au dessin.&lt;/li>
&lt;li>La communication entre spécifieurs et artistes est uniquement écrite.&lt;/li>
&lt;li>Les spécifieurs ne peuvent pas dessiner.&lt;/li>
&lt;li>Les artistes ne peuvent pas se déplacer.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Le reste de l&amp;rsquo;organisation spécifieurs/artistes est libre : nombre d&amp;rsquo;allers-retours, format de communication écrite, attente d&amp;rsquo;un spécifieur aux côtés des artistes, etc.&lt;/p>
&lt;h2 id="matériel-nécessaire" >Matériel nécessaire
&lt;span>
&lt;a href="#mat%c3%a9riel-n%c3%a9cessaire">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;ul>
&lt;li>Trois dessins de complexité croissante, imprimés en autant d&amp;rsquo;exemplaires qu&amp;rsquo;il y aura d&amp;rsquo;équipes. Afin de conserver l&amp;rsquo;effet de surprise pour mes étudiants, je ne mets pas en ligne ceux que j&amp;rsquo;utilise. Contactez-moi si vous souhaitez les obtenir.&lt;/li>
&lt;li>Des feuilles A3 ou A4 vierges et des marqueurs pour dessiner dessus.&lt;/li>
&lt;li>Des feuilles de brouillon pour écrire les spécifications.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ce jeu peut être gourmand en papier. Je donne à mes étudiants des consignes d&amp;rsquo;économie pour éviter le gaspillage.&lt;/p>
&lt;h2 id="déroulement" >Déroulement
&lt;span>
&lt;a href="#d%c3%a9roulement">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Une fois les consignes de jeu données à tous les participants, on sépare physiquement le groupe des spécifieurs et celui des artistes. Il est possible de les placer dans deux salles limitrophes, ou de les éloigner au maximum dans une même salle. La partie peut commencer !&lt;/p>
&lt;p>Chaque phase de jeu dure 10 minutes. L&amp;rsquo;idéal pour rythmer la session et instiller une petite dose de stress est de vidéoprojeter un &lt;a href="https://www.online-stopwatch.com/full-screen-stopwatch/">compte à rebours&lt;/a> aux spécifieurs. Une fois le temps écoulé, on récupère les dessins de chaque équipe et tous les participants sont regroupés pour un debriefing collectif souvent très drôle.&lt;/p>
&lt;p>On laisse ensuite quelques minutes à chaque équipe pour trouver des axes d&amp;rsquo;amélioration avant la prochaine phase. Les participants peuvent décider de changer de rôle d&amp;rsquo;une phase à l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusion" >Conclusion
&lt;span>
&lt;a href="#conclusion">
&lt;svg viewBox="0 0 28 23" height="100%" width="19" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg">&lt;path d="M10 13a5 5 0 0 0 7.54.54l3-3a5 5 0 0 0-7.07-7.07l-1.72 1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;path d="M14 11a5 5 0 0 0-7.54-.54l-3 3a5 5 0 0 0 7.07 7.07l1.71-1.71" fill="none" stroke-linecap="round" stroke-miterlimit="10" stroke-width="2"/>&lt;/svg>
&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>&lt;p>Au bout de trois phases de jeu, on observe l&amp;rsquo;adoption naturelle de plusieurs des grands principes agiles :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Fonctionnement en boucle courte.&lt;/li>
&lt;li>Echanges réguliers entre les parties prenantes.&lt;/li>
&lt;li>Travail incrémental avec priorisation.&lt;/li>
&lt;li>Amélioration par auto-organisation.&lt;/li>
&lt;li>&amp;hellip;&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dès la seconde phase, on constate également une nette amélioration de la qualité des productions.&lt;/p>
&lt;p>La séance se termine par un debriefing global qui est le bon moment pour formaliser les liens avec les principes de l&amp;rsquo;agilité.&lt;/p>
&lt;p>Vous trouverez plus de détails sur ce jeu dans &lt;a href="http://www.agilex.fr/2013/01/mon-jeu-agile-prefere/">cet article&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>